\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{CJKfntef}  % 文字下加点
\geometry{a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
{\linespread{1.9}

% \pagestyle{plain}
\input{../../template/yuwen1}

% 设置页脚
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyfoot[C]{四年级(上) 语文(R) \kbai 13 — \thepage}

\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\begin{center}
\begin{LARGE}
\textbf{四年级(上) 语文(R)}
\end{LARGE}

\begin{Large}
期末专项复习卷（一）

拼音、字词
\end{Large}

\begin{large} 班 级\xhx \kbai 姓 名\xhx \end{large}
\end{center}

\dati{基础题精选。}

\xiaoti {把下列生字的音节补充完整。}

\newcommand{\xx}{\xhx[2em]}

\begin{tabularx}{42em}{*{7}{>{\centering\arraybackslash}X}}
    \xx ùn & \xx uàn & \xx ū & \xx ái & \xx ì  & \xx áng  & \xx ǎo \\
    顿 & 贯 & 输 & 宅 & 避 & 囊 & 扰 \\
    x \xx & k \xx  & q \xx & j \xx & t \xx & b \xx & k \xx \\
    蓄 & 溃 & 签 & 竞 & 淌 & 拜 & 炕
\end{tabularx}

\xiaoti{给带点字选择正确的读音，打“$\surd$”。\\
  \begin{tabular}[t]{*{4}{p{9em}}}
    \CJKunderdot{屹}立 （qí \kbai yì）   & \CJKunderdot{霎}时 （sà \kbai shà） &  稻\CJKunderdot{穗} （suì \kbai huì） &  田\CJKunderdot{埂} （gěng \kbai gěn）\\
    \CJKunderdot{囚}犯 （quí \kbai qiú） & \CJKunderdot{启}示 （qí \kbai qǐ） &  \CJKunderdot{潜}入 （qiān \kbai qián） & \CJKunderdot{均}匀 （jǖn \kbai jūn）\\
    \CJKunderdot{骤}雨 （jǜ \kbai zhòu） & \CJKunderdot{抛}出 （pāo \kbai bāo） &  \CJKunderdot{少}女 （shǎo \kbai shào） & 饶\CJKunderdot{恕} （shù \kbai nù）\\
    \CJKunderdot{拯}救 （zhěn \kbai zhěng） & \CJKunderdot{笋}芽 （sǔn \kbai yǐn） &  开\CJKunderdot{凿} （zāo \kbai záo） & 功\CJKunderdot{绩} （jī \kbai jì）\\
  \end{tabular}
}

\newcommand{\duoyinzi}[3]{#1 \twoInRow{#2 \kh[4em]}{#3 \kh[4em]}}
\xiaoti{多音字组词。\\
\threeInLine[13em]{\duoyinzi{系}{xì}{jì}}
    {\duoyinzi{降}{xiáng}{jiàng}}
    {\duoyinzi{曲}{qū}{qǔ}}\\
\threeInLine[13em]{\duoyinzi{露}{lòu}{lù}}
    {\duoyinzi{角}{jué}{jiǎo}}
    {\duoyinzi{哄}{hōng}{hòng}}\\
\threeInLine[13em]{\duoyinzi{还}{huán}{hái}}
    {\duoyinzi{宁}{nìng}{níng}}
    {\duoyinzi{要}{yāo}{qǔ}}
}

\xiaoti{给带点的多音字选择正确的读音。}

\centerline{jǐ \kbai jì}

\xiaoxiaoti{今天我讲话的主题是“遵守学校\CJKunderdot{纪} \kh 律，共建文明校园”。}

\xiaoxiaoti{《\CJKunderdot{纪} \kh 昌学射》这则寓言故事告诉我们，只要专心致志、坚持不懈去下一番苦功夫，就一定能取得较大的成绩。}

\centerline{xuán \kbai xuàn}

\xiaoxiaoti{无论嵌上滚珠，还是钉上铁钉，冰尜儿都不会裂开，能毫无怨言地让你抽打，在冰面上\CJKunderdot{旋} \kh 转，舞蹈。}

% \newpage %--------------

\xiaoxiaoti{李逵是小说《水浒传》中的主要人物，他肤色黑幼黑，性格暴烈，心粗胆大，绰号“黑\CJKunderdot{旋} \kh 风”。}

\xiaoti{看拼音写词语。}

\newcommand{\khao}{\kh[1.5cm]}

\begin{tabularx}{42em}%
{*{5}{>{\centering\arraybackslash}X}}
gǔn dòng & luǎn shí & jiāng yìng & xū ruò\\
\khao &  \khao & \khao & \khao \\

jí shǐ & ào mì & bēi cǎn & měng shòu \\
\khao &  \khao & \khao & \khao \\

shēn qū & bó dòu & páng dà & jià rì \\
\khao &  \khao & \khao & \khao \\

fā chàn & wán pí & zhù wēi & jǐn zhāng \\
\khao &  \khao & \khao & \khao \\

chè huàn & zá guō & kuì bài & yán sù \\
\khao &  \khao & \khao & \khao \\

xiōng huái & yí huò & xùn chì & qiú ráo \\
\khao &  \khao & \khao & \khao \\
\end{tabularx}

\xiaoti{给下列加点字选择正确的解释，填在句子后面的括号里。\\
    观：A.看；B.看到的景象；C.对事物的认识，看法。
}

\xiaoxiaoti{钱塘江大潮，自古以来被称为天下奇\CJKunderdot{观}。\kh }

\xiaoxiaoti{我们的班主任老师教学\CJKunderdot{观}念非常先进。\kh }

\xiaoxiaoti{去年暑假，我和爸爸、妈妈一起参\CJKunderdot{观}了故宫博物院。\kh}

\dati{较难、易错题精选。}

\xiaoti{下列每组词语中都有一个加点字的读音与其他两个不同，把它选出来。（填序号）}

\newcommand{\threeChoice}[3]{\threeInLine{A. #1}{B. #2}{C. #3}}

\xiaoxiaoti{\threeChoice{\CJKunderdot{荧}屏}{苍\CJKunderdot{蝇}}{\CJKunderdot{隐}蔽} \kh}

\xiaoxiaoti{\threeChoice{\CJKunderdot{即}使}{\CJKunderdot{既}然}{\CJKunderdot{技}术} \kh}

\xiaoxiaoti{\threeChoice{\CJKunderdot{媒}体}{明\CJKunderdot{媚}}{倒\CJKunderdot{霉}} \kh}

\xiaoxiaoti{\threeChoice{\CJKunderdot{证}明}{出\CJKunderdot{征}}{竞\CJKunderdot{争}} \kh}

\xiaoti{读句子，选择正确的读音，用“ \xhx[2em] ”标出。}

\xiaoxiaoti{盘古发出的声音化作了\CJKunderdot{隆}（lōng \kbai lóng）隆的雷声。}

\xiaoxiaoti{在鲫鱼背前，爸爸给我和老爷爷照了一张\CJKunderdot{相}（xiāng \kbai xiàng），留作纪念。}

\xiaoxiaoti{顶不济的，也要\CJKunderdot{钉}（dīng \kbai dìng)上一枚铁\CJKunderdot{钉}(dīng \kbai dìng），否则转不了多少圈，尖部就会开裂。}

\xiaoxiaoti{细丝原先是直的，现在弯\CJKunderdot{曲}（qū \kbai qǔ）了，把爬山虎的嫩茎拉一把，使它紧贴在墙上。}

% \newpage %--------------

\xiaoti{读拼音，写字词。}

\xiaoxiaoti{秋天到，秋天到，田里zhuāng jia \khao 长得好。棉花朵朵白，wān dòu \khao 粒粒饱。高粱涨红了脸，dào zi \khao 笑弯了腰。秋天到，秋天到，园里果子长得好。枝头结柿子，架上挂 pú tao \khao 。}

\xiaoxiaoti{又不知过了多少年，天和地终于成形了，盘古也 lèi \khao 得倒下了。他的 xuè yè \khao 变成了 bēn liú bù xī \kh[8em] 的江河；他的汗毛变成了 mào shèng \khao 的花草树木；他的汗水变成了zī rùn \khao 万物的雨露……}

\xiaoxiaoti{学校 cāo chǎng \khao 北边墙上满是 pá shān hǔ \kh[8em] 。它的 nèn yè \khao 绿得那么新鲜，看着非常舒服。叶尖一顺儿朝下，在墙上铺得那么 jūn yún \khao ，没有 chóng dié \khao 起来的，也不留一点儿 kòng xì \khao 。}

\xiaoti{查字典。\\
\-\hspace{2em}“家雀儿"的“雀"用音序查字法，应先查音序 \kh ，再查音节 \kh ；用部首查字法，应先查部首 \kh ，再查 \kh 画；它的另一个读音是 \kh ，可组词 \khao 。
}

\newcommand{\tongyizi}[4]{\makebox[5em][l]{#1}\threeInLine{#2}{#3}{#4}}

\xiaoti{巧填同音字。\\
  \tongyizi{dào}{水 \kh}{\kh 路}{来 \kh}\\
  \tongyizi{nì}{\kh 水}{\kh 风}{\kh 名} \\
  \tongyizi{chuí}{\kh 背}{\kh 直}{铁 \kh} \\
  \tongyizi{sù}{严 \kh}{快 \kh}{朴 \kh} \\
  \tongyizi{gài}{\kh 房}{灌 \kh}{大 \kh} \\
  \tongyizi{zhù}{\kh 军}{\kh 子}{\kh 宅}
}

\xiaoti{在括号里填上合适的 “huàn” 字。}

\xiaoxiaoti{20世纪是一个呼风 \kh 雨的世纪。}

\xiaoxiaoti{我们的祖先大概谁也没有料到，他们的那么多 \kh 想在现代纷纷变成了现实。}

\xiaoxiaoti{随他说去吧，我这个配角虽然配不上他，可是老师没撤 \kh 我，他也只好将就。}

\xiaoti{辨字组词。}

\newcommand{\diff}[2]{\twoInRow{#1 \kh}{#2 \kh}}

\sixInLine[8em]{\diff{掐}{陷}}
    {\diff{绳}{蝇}}
    {\diff{溉}{概}}
    {\diff{掩}{淹}}
    {\diff{溃}{馈}}
    {\diff{暮}{慕}}


\xiaoti{用横线画出下列词语中的错别字，并把正确的写在括号里。\\
  \threeInLine{起头并进\kh}{山崩地列\kh}{横七坚八\kh} \\
  \threeInLine{腾云架雾\kh}{喷喷不平\kh}{无可奈河\kh} \\
  \threeInLine{通情达礼\kh}{重整棋鼓\kh}{惹有所思\kh}
}

\xiaoti{按要求填空。\\
  \-\hspace{2em} “堂”字用音序查字法，应先查大写字母 \xhx ，它的读音是 \xhx 。
  用部首查字法，应先查部首 \xhx ，再查 \xhx 画。
  “堂”字在字里有四种解释： \circled{1} 正房，高大的屋子； 
  \circled{2} 指同宗但不是嫡亲的（亲属）；
  \circled{3} 过去官吏审案办事的地方； 
  \circled{4} 量词。
  下列词语中的“堂”应选哪个解释呢？请把最恰当解释的序号填入后面的括号里。\\
  对簿公堂\kh \kbai 一堂优质课\kh \kbai 堂兄\kh \kbai 哄堂大笑\kh
}

\xiaoti{辨析下列多义字，把序号填在括号里。}

\-\hspace{3em} 探：\circled{1}寻求，探索。 \circled{2}侦察，暗中考察。\circled{3}探望，访问。 \circled{4} （头或上体）伸出。

\xiaoxiaoti{小女孩望着最低的那块窗玻璃说：“有个绿东西从窗玻璃旁边\CJKunderdot{探}出头来，它是什么呢？” \kh}

\xiaoxiaoti{天才在于创新，智者源于\CJKunderdot{探}索。\kh}

\xiaoxiaoti{解放军抓住了几个前来\CJKunderdot{探}听军情的特务。\kh}

\xiaoxiaoti{星期六，我去敬老院\CJKunderdot{探}望老爷爷老奶奶。\kh}

\-\hspace{3em}\hangafter 1\setlength{\hangindent}{5.4em} 熟：\circled{1}食物烧煮到可吃的程度。\circled{2}成熟，植物的果实或种子长成。\circled{3}程度深。\circled{4}因常接触而知道得清楚。

\xiaoxiaoti{看，稻谷就要成\CJKunderdot{熟}了，稻穗低垂着头，稻田像一块月光镀亮的银毯。\kh}

\xiaoxiaoti{放学后，妈妈已经把可口的饭菜做\CJKunderdot{熟}了。\kh}

\xiaoxiaoti{望着弟弟\CJKunderdot{熟}睡的样子，妈妈开心地笑了。\kh}

\xiaoxiaoti{公交车司机师傅对这条线路很\CJKunderdot{熟}悉。\kh}

\dati{拓展题。（读故事，猜汉字。）}

三国时期，丞相曹操命令工匠们造了一所花园。造成时，曹操前去观看，他没有夸奖和批评，就叫人取了一支笔在花园门上写了一个“活”字便走了。大家都不了解其中的含义。这时有一个叫杨修的人对工匠们说，“门”添活字，你们不知道是什么字吗？丞相这是嫌你们把花园门造得太大了。于是工匠们重新建造园门。完工后工匠们再请曹操去观看，曹操很喜欢。聪明的你，一定知道这是哪个字了，请你把它写出来与大家分享吧！

\xhx[15cm]


\end{document}
