\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{CJKfntef}  % 文字下加点
\geometry{a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
{\linespread{2.0}

% \pagestyle{plain}
\input{../../template/yuwen1}

% 设置页脚
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyfoot[C]{四年级(上) 语文(R) \kbai 14 — \thepage}

\begin{document}

\begin{center}
\begin{LARGE}
\textbf{四年级(上) 语文(R)}
\end{LARGE}

\begin{Large}
期末专项复习卷（二）

词 \kbai 语
\end{Large}

班 级\xhx \kbai 姓 名\xhx
\end{center}

\dati{基础题精选。}

\zhongti{按要求定词语。}

\newcommand{\tiankong}{\kbai \xhx \kbai \xhx \kbai \xhx}

\xiaoti{ABB 式的词语： 暖洋洋 \tiankong}

\xiaoti{ABAC 式的词语： 人山人海 \tiankong}

\xiaoti{AABB 式的词语： 坑坑洼洼 \tiankong}

\xiaoti{AABC 式的同语： 愤愤不平 \tiankong}

\xiaoti{ABCC 式的词语： 白发苍苍 \tiankong}

\xiaoti{带有人体器官的词语： 手舞足蹈 \tiankong}

\xiaoti{带有数字的词语： 横七竖八 \tiankong}

\xiaoti{带有反义词的词语： 左顾右盼 \tiankong}

\zhongti{把下列词语补充完整。}

眉\kh目\kh  \kbai  \kh\kh玉立  \kbai  明\kh\kh齿 \kbai  文质\kh\kh

相貌\kh\kh  \kbai  威风\kh\kh  \kbai  \kh大\kh圆 \kbai  \kh\kh精悍

容\kh焕\kh  \kbai  \kh发童\kh  \kbai  \kh眉\kh目 \kbai  老态\kh\kh

\zhongti{照样子，在括号里填上合适的词语。}

\xiaoti{（优美）的风景  \kbai  \kh[1cm]的豆荚   \kbai  \kh[1cm]的牙齿}

\xiaoti{（剧烈）地抖动  \kbai  \kh[1cm]地移动   \kbai  \kh[1cm]地避开}

\xiaoti{（抄写）文章　   \kbai  \kh[1cm]生活　  \kbai   \kh[1cm]奇迹}

\zhongti{把下列词语中不是同一类的用 “\xhx[1cm]” 画出。}

\xiaoti{霎时 \kbai 顿时 \kbai 忽然 \kbai 小时 \kbai 刹那}

\xiaoti{玫瑰 \kbai 茉莉 \kbai 牡丹 \kbai 海棠 \kbai 鲜花}

\xiaoti{韭菜 \kbai 鲍鱼 \kbai 芹菜 \kbai 青蒜 \kbai 辣椒}

\xiaoti{提心吊胆 \kbai 欣喜若狂 \kbai 魂飞魄散 \kbai 胆战心惊}

\newpage

\zhongti{写出下列诗句中词语的意思。}

\xiaoti{可怜九月初三夜，露似真珠月似弓。}

\kbai 可怜：\xhx \kbai 真珠：\xhx

\xiaoti{梅雪争春未肯降，骚人阁笔费评章。}

\kbai降：\xhx \kbai 骚人：\xhx

\xiaoti{但使龙城飞将在，不教胡马度阴山。}

\kbai 但使：\xhx \kbai 教：\xhx 

\xiaoti{醉卧沙场君莫笑，古来征战几人回？}

\kbai 沙场：\xhx \kbai 回：\xhx

\xiaoti{生当作人杰，死亦为鬼雄。}

\kbai 人杰：\xhx \kbai 鬼雄：\xhx 

\zhongti{写出下列带点词的近义词。}

\xiaoti{\CJKunderdot{宽阔}的钱塘江横卧在眼前。 \kh[1cm] }

\xiaoti{浪潮越来越近，\CJKunderdot{犹如}千万匹白色战马齐头并进，浩浩荡荡地飞奔而来。\kh[1cm] }

\xiaoti{不要瞧不起那些灰色的脚，那些脚巴在墙上相当\CJKunderdot{牢固}，要是你的手指不费一点儿劲，休想拉下爬山虎的一根茎。\kh[1cm] }

\xiaoti{蟋蟀钻到土底下干活，如果感到\CJKunderdot{疲劳}，它就在未完工的家门口休息一会儿，头朝着外面，触须轻微地摆动。\kh[1cm] }

\xiaoti{在它看来，猎狗是个多么\CJKunderdot{庞大}的怪物啊！\kh[1cm] }

\dati{较难题精选。}

\zhongti{选出括号里用得恰当的词。}

\xiaoti{得知普罗米修斯从天上取走火种的消息，众神的领袖宙斯气急败坏，决定给普罗米修斯以最\kbai[2cm]（严肃 \kbai 严厉）的惩罚，吩咐火神立即执行。}

\xiaoti{它嘴角嫩黄，头上长着绒毛，（分明 \kbai 证明）是刚出生不久，从巢里掉下来的。} 

\xiaoti{要不是你的勇气鼓舞我，我还下不了决心哩！现在（竟然 \kbai 居然）爬上来了！} 

\xiaoti{魏校长怎么也没想到，一个十二三岁的孩子，（竟然 \kbai 居然）有如此的抱负和胸怀！} 

\xiaoti{奇怪的是，我的陀螺个头小，却（顽强 \kbai 顽固）得出奇！} 

\xiaoti{是啊，要是我会豁虎跳·这场戏就不至于（砸破 \kbai 砸锅）了。} 

\newpage

\zhongti{选择恰当的关联词语填空}

\kbai 因为……所以…… \kbai 尽管……还…… \kbai 既……又……

\kbai 虽然……然而…… \kbai 如果……就…… \kbai 即使……也……

\kbai 不是……而是…… \kbai 无论……都…… \kbai 宁可……也……

\xiaoti{归巢的鸟儿，\kh[1cm] 是倦了，\kh[1cm] 驮着斜阳回去。}

\xiaoti{星光在我们的肉眼里 \kh[1cm] 微小，\kh[1cm] 它使我们们觉得光明无处不在。}

\xiaoti{这里 \kh[1cm] 温暖，\kh[1cm] 舒适；白天明亮，夜间黑喑。}

\xiaoti{\kh[1cm] 你能捉住我，\kh[1cm] 请来吧！}

\xiaoti{蝙蝠在夜里飞行，\kh[1cm] 一根极细的电线，它 \kh[1cm] 能灵巧地避开。}

\xiaoti{他 \kh[1cm] 卖房度日，\kh[1cm] 决不在日本侵略者的统治下登台演出。}

\xiaoti{马铃薯和藕 \kh[1cm] 植物的根， \kh[1cm] 茎。}

\xiaoti{\kh[1cm] 鹅的眼睛看人，觉得人比鹅小，\kh[1cm] 鹅不怕人。}

\xiaoti{\kh[1cm] 戏园子老板开出的条件多么优厚，梅兰芳 \kh[1cm] 拒绝了。}

\zhongti{补充词语并按要求答题。}

人声 \kh 沸 \kbai 锣鼓 \kh 天  \kbai  \underline{三头六 \kh}   \kbai 震耳 \kh 聋

 \kh 声细语　 \kbai \CJKunderwave{秉公 \kh 法}  \kbai  鸦 \kh 无声  \kbai \kh 无声息

\xiaoti{根据意思选词语。}

\xiaoxiaoti{连乌鸦和麻雀的声音都没有，形容非常安静。\kh[2cm]}

\xiaoxiaoti{耳朵都快震聋了，形容声音很大。 \kh[2cm]}

\xiaoti{画“\xhx[1cm]”的词语含有数字，这样的词语还有 \xhx 、 \xhx 。 画 “\CJKunderwave{\hspace{1cm}} ” 的词语是描写人物品质的，这样的词语还有  \xhx 、 \xhx 。}

\xiaoti{词语“\kh 声细语"的近义词是 \xhx 。}

\xiaoti{选择词语填入句子中。}

\xiaoxiaoti{在大桥通车典礼上，彩旗飘扬，\kh[2cm] ，\kh[2cm] ，热闹非凡。}

\xiaoxiaoti{秋天 \kh[2cm] 地来了，迈着轻盈的步子，带着收获的希望和喜悦。}

\dati{易错题精选。}

\zhongti{写出下列词语的近义词和反义词。}

\xiaoti{写近义词。}

\kbai 猛烈 —— \kh[1.5cm] \kbai 绝望 —— \kh[1.5cm] \kbai  期待 —— \kh[1.5cm]

\newpage

\kbai 果真 —— \kh[1.5cm] \kbai 尤其 —— \kh[1.5cm] \kbai  指望 —— \kh[1.5cm]

\xiaoti{写反义词。}

\kbai 舒适 —— \kh[1.5cm] \kbai 僵硬 —— \kh[1.5cm] \kbai  均匀 —— \kh[1.5cm]

\kbai 庞大 —— \kh[1.5cm] \kbai 自豪 —— \kh[1.5cm] \kbai  训斥 —— \kh[1.5cm]

\zhongti{根据意思写四字词语}

\xiaoti{使刮风下雨，原指神仙道士的法力，现在比喻能够支配自然或左右某种局面。\kh[2cm]}

\xiaoti{传说中指利用法术乘云雾飞行。形容奔驰迅速或头脑迷糊，感到身子轻飘飘的。\kh[2cm]}

\xiaoti{精神非常疲劳，体力消耗已尽，形容极度疲乏。\kh[2cm]}

\xiaoti{水流奔腾而不停止。\kh[2cm]}

\xiaoti{冰雪漫天盖地，形容非常寒冷。\kh[2cm]}

\xiaoti{好像在思考着什么似的。\kh[2cm]}

\xiaoti{心里怎么想，手就能怎么做，形容运用自如。\kh[2cm]}

\xiaoti{跟土的颜色一样，没有血色。形容极端惊恐。\kh[2cm]}

\zhongti{选词填空。}

\centerline{温和 \kbai 温暖 \kbai 暖和}

\xiaoti{春天的一个早晨，当母亲准备出去工作的时候，阳光 \kh[1.5cm] 地从那个小窗子射进来，一直射到地上。}

\xiaoti{“太阳今天在我身上照得怪 \kh[1.5cm]  的。”小女孩说，}

\xiaoti{她快乐地坐在 \kh[1.5cm]  的太阳光中。}

\centerline{改造 \kbai 改善 \kbai 改变}

\xiaoti{正是这些发现和发明，使人类的生活大大改观，其 \kh[1.5cm] 的程度超过了人类历史上百万年的总和。}

\xiaoti{在新的世纪里，现代科学技术必将继续创造一个个奇迹，不断 \kh[1.5cm]  我们的生活。}

\xiaoti{只有强者，才能排除万难， \kh[1.5cm]  世界，驾驭世界。}

\end{document}

